前《往日不再》總監：如果你沒有原價購入遊戲，就別抱怨沒有續作

由索尼互動娛樂本德工作室（Bend Studios）打造的 PS4 獨佔開放世界遊戲《往日不再》(Days Gone) 在最近引發熱議。開發團隊曾經在 2020 年向索尼提出了《往日不再》續作的計畫，但卻因為首作銷量表現不如預期等因素遭到了回絕，就在不少玩家對於這樣的發展感到惋惜，在社群聲援續作之時，前《往日不再》編劇兼創意總監 John Garvin 的一席話卻引起了兩極反應。

在出席《戰神》創始人 David Jaffe 的 YouTube 節目， John Garvin 被問到當《往日不再》正式登上 PS5 平台的「PlayStation Plus Collection 」免費陣容後，是否聽到任何關於「有意義的玩家數量增長」的消息時，表示他的確有一個節目聽眾會感興趣，但可能讓一些人不爽的意見。

「如果你真的喜愛一款遊戲，那他X的直接以原價購買。我已經數不清看到多少玩家說出『對啊，我是在特價時買的，或我是在 PS Plus 上領取之類的話』」John Garvin 表示。

然而，對於像是《往日不再》這樣的原創新 IP 作品而言，不少玩家幾乎都會抱持著觀望的態度，並且將「媒體或網路評價」視為是否應該在上市時以原價購入的參考標準。因此，《往日不再》不上不下的普通評價也讓不少玩家選擇等待特價或是 PS Plus 免費贈送。針對這點，主持人 David Jaffe 也認為玩家們必須要實際玩過之後，才能決定自己是否真的「喜愛」一款遊戲。

但 John Garvin 接著補充，如果你沒有在上市時立刻支持的話，那就不要抱怨一款遊戲沒有辦法推出續作。「這好比說，《戰神》在上市不久就創下了好幾百萬的銷量之類的，但《往日不再》當然沒有這種成績。我只是以我個人身為遊戲開發者的身分這樣說而已，我沒有為索尼做事，也不知道詳細的銷售數據。」John Garvin 表示。

除此之外，John Garvin 也在這場訪談中也提到了他個人對於遊戲出現「盜版」的厭惡。並以他作為編劇、2006 年發行於 PSP 平台上的《Syphon Filter: Dark Mirror》當成例子，表示這款遊戲就是被盜版給害慘的，並強調索尼當時並沒有意識到盜版對於一款遊戲在銷量表現上可能造成的傷害。

「於是我們向他們展示了《Syphon Filter: Dark Mirror》的下載『種子』(Torrent)。如果我記得沒錯的話，這款遊戲在其中一個盜版網站上被下載了超過 20 萬次。數字可能不太準，但無論如何，我簡直氣瘋了，這就好像從我的口袋裡偷錢似的。」John Garvin 說。

《Syphon Filter: Dark Mirror》 圖：Wiki
《Syphon Filter: Dark Mirror》 圖：Wiki

在相關消息傳開後，網路上也開始爭論他的發言。之後 John Garvin 在推特再次重申他的論點：「這就是我的意思：『如果一個遊戲不賺錢，他就可能不會有續作』，這是基於財務、市場及商業上的現實。』我不敢相信這對一些人來說是個令人震驚的消息。」

他也補充強調，這個論點並不是在評論《往日不再》（指往日不再續作取消一事），他已經離開本德工作室兩年了，完全不清楚內部開發狀況。在節目上，他只是氣盜版給他的遊戲帶來的傷害，闡述他的想法以及一個簡單的道理：「任何不賺錢的東西就是得不到支持」。

「所以，做你想做的。不喜歡遊戲？不喜歡很多BUG？想聽評論的意見再說？覺得價格太貴？選擇都在你。就只是不要在一年後的特價購入後才發現遊戲很棒，然後再抱怨為何不出續作」John Garvin 說。

回到 David Jaffe 一開始的那個問題，John Garvin 認為真正的重點並非《往日不再》「玩家人數上的成長」。而是玩家在最初是否有以「原價」購買（或說支持）這款遊戲，並再次強調這才是能夠直接幫助到開發團隊的方式。另外 John Garvin 也在訪談中澄清他之所以會離開本德工作室，其實是基於他個人的選擇，與《往日不再》的銷量表現或續集計畫遭到拒絕並沒有直接的關聯。

對於 John Garvin 來說，遊戲開發的過程伴隨著無止盡的壓力，也有著需要達成的里程碑、利益以及人事管理。就在過去這幾年來，Bend Studio 開發團隊內外都爆發了許多相當火爆的衝突，他也自承自己身為製作人，做得不太好。這不僅成為了一件令 John Garvin 本人感到相當失望的發展，也讓他正式決定離開。

另一方面，《往日不再》遊戲總監 Jeff Ross 在本月初也參加了同樣的節目，並且證實他確實曾經一度參與過《往日不再 2》的初期計畫，但由於與前雇主所簽訂的保密條款等問題，他當時無法直接證實這項計畫是否已經遭到取消。幾天後，《彭博社》就在一篇報導中暗示了索尼官方目前已經正式拒絕了《往日不再2》的開發計畫。

值得一提的是，《往日不再》將於今年 5 月正式推出 PC 版本，如果這個版本最終在銷量上帶來出乎意料的優秀表現，那索尼或許真的有可能會重新考慮《往日不再》系列的未來發展。

一早上PC就自然大把人幫你買單啦

Days gone岩岩一出戈陣 啲bugs真係多到慘不忍睹 電單車控制又差 畫面又downgrade得勁
出完都要等番一年左右先執番正

不過隻game既最終版係唔錯既 幾好玩

「如果你沒有轉過台撐亞視，就別抱怨無線一台獨大」

啱、所以三部機既dark soul我都買左一次

買呀，ps4買咗白金埋，尋日訂咗STEAM版呀，出續集呀，屌你

真
同no man sky一樣
個頭開唔好收皮

免費單左黎玩
悶到我玩到訓著

多人原價買就少bug?
cyberpunk 心諗

垃圾遊戲wfc有冇續作

好GAME驚閪冇人買
咁唔鍾意人特價買唔好特價吖笨
等睇連FAN BASE都建立唔到

你整得好就話支持姐
出到咁有續集玩家都唔買第一水啦，博中伏咩

咁你咪企硬唔做任何特價囉

老任啲game都好少減價啦 就算減都起碼要$300up

咪又係大把人比錢買

等多一個月玩steam 版 多謝console撚提前試毒

酒鬼，真兄弟

ubisoft EA同cyberpunk依類野搞到D人都唔敢一開波就買 莫講話PRE ORDER

做完隻game就諗續集？
好似大賞頭左喎

免費我都無玩喎

比錢等你更新

pc未一樣大把人等steam特價

咁玩電話驚啦 唔駛錢又有更新

你隻 game 真係極得好嘅 口碑好嘅

就算過咗氣都會成為經典

間中都仲有人會買嚟玩

就好似 Mount and blade II

我買嚟都係因為一開始原作真係好吸引我

就算續作無驚喜 我為咗支持同致敬都會即刻俾錢

呢隻有PS+免費過咩？

其實係前排有fans開簽署話想要出days gone 2
佢先出黎話有銷量先有2 你地簽名都冇用
篇文講到佢自己走出黎發脾氣咁

玩老翻等同犯法偷嘢
買二手只係益咗啲轉賣店
等特價就唔好怨冇續作

下一次係乜？
冇買齊DLC冇完整體驗好正常？

利申：PSN送都冇down佢隻垃圾

亞視本身爭多人睇係後來染紅哂又冇哂高質節目

free我都冇dl黎玩喎sor9ry

我買呢隻game想打喪屍，結果發現係電單車模擬器

賺嘅$多好多先
宜家佢唔同步賣
你估肯比正價買舊GAME嘅人多定係
正價買新GAME嘅人多?

SONY落重本同佢宣傳咗成年，得出嚟咁嘅成績
佢基本上應該縮返入老母個閪度乜都唔駛講，一出聲就係搏屌

同tlou2一樣
無人理佢又自己出黎鳩叫

隻game一出已經比所謂gaming media收左皮
話佢d屍d白人冇黑人丫嘛

悶撚到抽筋
D解迷野要行十幾廿次先搵到
中途又無hints
得個搵字

白金左 其實唔差

垃圾罐頭game都要人買
以為自己好巴弊？

呢d game唔係送既我真係唔會買
特價都唔會

Cyberpunk真係 求其搵個人 test play都搵到一堆 bug啦，但依然照出

而家free緊

今晚返去DL先

逢ps4特價必出現嘅rdr2同witcher笑而不語

同意 好撚悶 但我都玩哂

往日不再我覺得幾好玩
不過佢講得岩
想支持一隻game就唔好等特價/免費

利申：一出即買白金埋

我係一出就原價買
結果咪係食BUG食到棄GAME
佢仲好意思叫人支持

如果佢哋做到鬼馬對戰咁嘅質素
銷量差極有限啦
有啲嘢無得賴人

今時今日重賴老翻？唔通你整舊屎賣天價我都要仆住搶呀？

冇玩過，淨係見trailer全部怪都係光頭男人覺得好怪
隻驚有冇解釋，喪屍病毒淨係感染光頭佬定點

吓？我真心覺得 days gone幾好玩喎⋯⋯

係 勁撚垃圾 玩咗幾日都冇玩

好多人話隻game 玩落其實唔差
不過trailer /game play除左好多屍外, 唔知有咩賣點
男主機車佬造型,又唔覺有女角

無本事吸引人買第一水, 不如製作人反省下, 依家咁串嘴更加唔想玩

steam再白金多次

重覆到仆街

無續作好可惜

幾好玩 不過都係特價買

一開頭出咁多bug
後面啲人緊係唔想食屎先唔買
仲要講到ps plus唔使比錢咁
不如反省下你隻game點會比人擺上ps plus咁霉

你隻驚夠高質我唔玩都買來支持，steam大把驚無開過

講到尾都係講game 本身的質素，我係做 indie 遊戲創作都係咁話。

隻game未上市
已經賺緊錢
結果出到咁垃圾

PC player base肯定大過console先
多平台開放不嬲都易回本過獨佔
宜家賺唔到錢就屌鬼

創意總監：悶就訓夠先黎玩
總之咩都唔係我錯
呢條友岩去大陸

呢個製作組都幾有性格
前排先講完Sony 點點點點
依家講埋買家點點點點
總之都係對方責任
責任不在己方

感染完皮膚會變白同甩頭髮？

連登神作witcher 3, rdr2我都有玩
Days gone + Witcher 3 白金
rdr2悶到我用意志力先爆到機

講好玩
Days gone > witcher 3 > rdr2

重覆性
Witcher 3肯定最高，但基本三隻一撚樣

特價買翻三四年前既遊戲有乜錯

原來特價買係冇錢賺的

Gamer：如果你沒有認真製作，就別抱怨沒有人原價購入遊戲

no man sky有鬼收皮

可惜奶共奶到bam人到2032年
土耳其兩公婆奶到雪雪聲

買咗Xbox 360 PS4 steam 嘅gta 5
咁有續集未

真
down完就del 左
唔吸引咪唔俾錢囉

另外買多二隻珍藏

啱呀，好遊戲梗係一出即屌
不過day gone唔係，架電單車飄到爆，同gta手感無得比，玩左陣又有啲似tlou
利申：plus free game,玩左半粒鐘

所以無下次

pc班人都慣左等幾年console獨佔完先玩，
當然唔介意再等耐d等到特價

佢同步跨平台出pc唔洗人地等幾年
應該會多d人買既

潮流興屌客？

上pc 會立即比人破解

psn免費送冇比錢就係狗

細個嗰陣寧願轉去亞視睇海綿寶寶

哩隻唔知
但佢講既野我認同
之前仲要有幾條友話買賣二手可以提升銷量

3集我前後買咗9隻

無印版、連DLC版 (三代等唔切中文版，買多咗隻日版玩住先）
三堂同堂合集版
一代remastered

隻game設計致命傷係前期悶到仆街唔好玩，但玩玩下越嚟越好玩，搞到好多人好快棄咗

出續集la真好撚正

呢間廠其實好慘

本身唔算係大廠，但好有熱誠整game，days gone結局已經埋定伏線想出續集，第1集雖然多bug但間廠日日都會出patch更新

結果因為賺得冇sony想像中咁多所以比sony ban左第2集，成間廠仲幾乎比人拆散去幫naughty dog整新game，搞到好多員工同管理層不滿而走人

睇返days gone 係2019 April嘅作品
咁所以d人咪特價買返2年前嘅作品
點解要俾佢鬧

呢隻game等咗佢十年，一出就第一時間買，一個下午就DEL咗，十年時間比舊屎出嚟

你又唔係rockstar呢啲高汁game廠
憑咩要人原價入

如果你出到dying light咁嘅質素實有2㗎

你以為轉pc version就咁改個格式就得？
遊戲撚真係特別戇鳩

屌你啦我原價買cyberpunk又唔見佢整得靚靚仔仔交貨？

ps5送埋我做咩要特登再課金
除非真係好欣賞套作品
Horizon就值

咁搶口之前可唔可以睇清楚自己咩水平先
以為自己有性格就做到下個老任rockstar咁

今個月有
一係買Ps5送

呢隻驚都係玩mod架啦
同埋佢呢一年啲patch係真係有啲料到 特別performance果方面

雖然我都覺得暫時都未夠班叫完成品
都係等modder整埋隻驚算

依家啲遊戲廠商都無比個心去做 近呢幾年都好多隻games都係雷聲大雨聲小 直頭隻game都未整好就推出 個個廠剩係諗住賣DLC
但個問題你連隻game一推出就多多問題 叫啲人點有信心去買你隻game姐

Days gone 係好game嚟, steam出我會再買玩多次, 間廠值得比多次機會佢出game

好彩有得退

Witcher 3

如果好似MH咁Pc同步上我會原價買
但遲上我會等埋特價先買 反正都等咗咁耐唔爭在

有咩辦法，一班大陸人第一代嗰陣真金白銀俾錢支持
唔通香港連登仔聯署個製作人就會割蓆咩
同呢個days gone一樣，冇得賺講多都假

wfc

係個團隊做肯返起咋
開頭個反應咁差 大部份廠商都會直接收埋隻game當冇事發生

夠薑咪公開屌柒Jim Ryan囉 係佢cut你budget

我明整Game唔易，但如果係因為質素真係唔得而令人地唔買你，你好意思屌返啲玩家轉頭？！

我整督屎比你食
你唔係唔食下話
我唔屙嫁啦

呢隻我一開始就買咗,但我想講嘅問題係依家啲game廠對最支持佢人最撚差,經常出埋啲加強版,先唔好講頭嗰班人畀嘅錢係最多重有啲game一定要買咗加強版先感受到個改變,好似DQ11加咗語音咁明明最支持佢哋都好似變到傻仔咁

唔係講笑，而家真係好多人反Jim Ryan

依家好多game出果陣係爛既
甚至當beta咁出再用一年半載補完佢
見到呢d仲點敢一出就入

支持

講真話冇人聽國王的新衣

其實我感覺依家手機遊戲都少左人玩同課
個人感覺

隻game真係好撚悶,d節奏好慢

連試玩嘅衝動都無

sony 第一方工作室伏作多, 除左戰神, 唔係特價根本玩來都費事

隻game咁好玩，冇續集真係好可惜

會Pre-order 嘅fans先係俾人撚狗撚得最深
仲叫人點敢買你第一水？
10分神作如是，2077如是

根本係間廠嘅問題，呢隻game一出個時勁多bug先比人踩，之後fix好bug雖然都係隻好game，但喺速食社會唔好expect消費者會慢慢等你fix，根本一早應該盡量整好隻先推出

同理就算2077將來會改得幾好，名已臭，點都上唔返神枱高度

same
一玩個感覺係好sony
電單車都未追完就del 左

嗰陣唔記得4點半定幾點
每日都會睇

你認為玩翻版嘅人就會為左隻GAME買部PS4再買正版GAME咩

人地騎砍中文站幫手推廣第一代，先有第二代出現。

所以只能講有緣無份，本身都心郁郁steam 買（中文站買code平好多，土耳其公司要回報返中文站）。

單論遊戲真係幾好玩，但無奈中文站濫用「土耳其小作坊」比佢嘅權力，咁只能夠忍痛唔玩了。

唔係想話要聯合其他人去阻止奶共，只係我覺得係遊戲入面都要守生番規矩，比中國人頤指氣使，我條氣唔順，玩都玩得唔舒服。

公道講句
Days gone好玩過horizon幾條街

鬼馬對戰

我諗佢做到對馬戰鬼咁出黎屌 大家都會可憐佢, 科水支持
問題佢依家只係做到ubisoft啲質素
利申: psn拎左未玩

岩岩出果陣買左
好辛苦打爆左機就冇再掂
個個營地都係打差唔多既任悶到嘔
果陣唔小心比gameplayhk YouTube d 圖劇透左

但真係好嬲之後block 撚左佢個channel算

想問佢update完有咩唔同？